人類捕獵係導致巨型史前生物消失嘅原因

唔係生物越黎越細，而係大隻嘅都俾人殺晒

自古時人類走出非洲，大型哺乳動物便成為人們的肉食來源，又因瘋狂的捕獵而滅絕。遠古大型動物就以絕種的形式，導致整體動物的另類「萎縮」。負責是次研究的新墨西哥大學古生物學家 Felisa Smith 預計，現時列為瀕危或受威脅的動物，最終或會在人類威脅下，步上遠古生物的後塵，致使幾百年後，陸地最大的哺乳類動物或不再是象，而是一頭牛。

往前追溯時間，愈是碩大的動物，似乎愈早消失於世上。體型龐大是否不利生存？答案原來並不取決於大自然，而在人類身上。Smith 及研究團隊表示：「我們查看了 6,500 萬年以來的化石紀錄，發現在大多數演化歷史下，這並非事實。體型巨大並不會使動物更易滅絕。」直至世上出現全新的捕食者 —— 直立人，其他動物長得巨大，幾乎成為一種「原罪」，成為狩獵目標。「約在 180 萬年前，長期依賴植物為食物來源的原始人，變得非常重視及依賴肉類。」

掌握狩獵工具與技巧的人從非洲出發，足跡遍及世界，同時為當時的大型哺乳動物帶來血災。然而，如何解釋人為何偏向「取難不取易」，獵殺具威脅的大型動物，而非攻擊力近乎零的小生物？Smith 給出的原因是：「你若獵得一隻兔子，只能滿足一個小家庭一天的口糧需要。但捕殺一頭長毛象的話，整個村莊都能飽餐。」換言之，大型動物能為人提供更多的肉食，而人為了滿足群體需求，自然願意冒一定危險，狩獵價值更高的獵物。

對於大型動物消失的原因，美國俄勒岡州立大學森林生態系統與社會系教授 William Ripple 提供額外見解。他認為大型物種更易受到數量崩潰的威脅：「從牠們的生態特徵來看，如繁殖率及成長速度，均比小型動物要低和慢，牠們不能短時間內大量繁殖。」生物體型愈大，每胎的孕育時間普遍愈長，並傾向每次只生產單胎。如大象懷孕期約為一年半，平均只有百分之一至二機率誕下雙胞胎。可以想像，即使人類每日分別捕殺同等數量的大象與老鼠，大象因其緩慢的生育及成長期，必會面臨絕種威脅，但多產的老鼠則不然。上述狀況今天如是，對更龐大的遠古物種來說亦如是。

同時，Smith 發現現時歐亞大陸上的哺乳動物，平均體重只有 100,000 年前的一半；在澳洲，更只及 125,000 年前的 10 分之 1。至於北美洲，各大型物種雖大多能活至更新世（Pleistocene）末期，終究亦滅於人類手上，而平均體重則從 216 磅，降至約 17 磅。從數字可見，很多我們今天已看不見的動物，在整體哺乳動物佔有不可小覷的「分量」。只是，基於牠們皆已滅絕，人對大型動物的「追殺」卻未停止，在最大的動物消失後，便將矛頭轉向相對較小的動物。依循這種趨勢，鯨魚、大象、熊等現存的大型哺乳動物亦會絕種。

科學家們認為，大型哺乳動物是生態系統的重要支柱，視之為生態工程師（ecosystem engineers）。如熱帶草原上的大象，在尋找綠茵時，有推倒周邊樹木的習慣，以保持環境寬廣，長毛象亦可能就其生活環境，具有類似的習性。然而，一旦有關大型物種消失，大自然便得不到這些「疏理」，長遠甚至影響植被、水資源等分佈。而且，其他大型動物，未必能提供同樣的「服務」，Smith 舉例：「牛與大象的生態行為不同，不可能替代大象的存在。」

儘管狩獵行為始於遠古，但 Smith 認為，正因為現代人能意識問題的發生，以及可預計將來的情況，所以便多一份責任。「我們要作出抉擇 —— 繼續為了衣食殺死動物，抑或打破這種傳統，尋找與僅存的大型動物共存之道。」

廿幾年前Guns, Germs, and Steel: The Fates of Human Societies都有講大型哺乳動物畀人類殺曬咁濟啦 尤其係澳洲有袋類幾乎冇得淨 例如雙門齒獸

聽阿嫲講大象d肉有毒嫁

做乜

人類真係好恐怖

有看 佢果三部曲

令我認知大歴史，生物歴史

natural selection

唔代表合理

可幸嘅係人類識得醒覺

人類= 正宗仆街

以前冇得揀 為左生存 一定要殺

依家全世界都知要保護 但為左錢

仍然要殺

呢本書真係悶到 又長又譖

我覺得幾好看

學到唔小野

好像講有種馬騮定猩猩(唔記得左)

見到三種唔同威脅
是會發出 唔同叫聲 通知同伴

人類係自然既一部份

所以人類既所作所為都係自然既一部份

咁有咩係唔自然

所以？

現實唔一定合理

大學上lecture討論過呢個問題

訴訟自然

仲識呃鳩其他馬嬲 自己獨吞香蕉

資本主義話為錢都係為生存喎，迫於無奈喎，身不由己喎

睇呢個post果陣明明記得聽過呢個講法
原來就係呢本書 我呢幾年黎淨係睇左呢本書既1/3

請問仲有兩部係乜
淨係睇左guns germs& steel

其實唔係三部典 但可以一看
第三類猩猩

三部曲
槍炮 鋼鐵 與病菌
大崩壞
明日之後(好像係呢個名 其實我都未看
一直無時間 )

看呢d書有益過中國歴史

中國歴史傳統史觀播毒播個停

博客來4本一齊買有66折

我有槍炮xxx果本喇

咁海洋既史前生物呢 係海你又無得放陷阱又咁大隻 諗起都恐怖

我都有，買左好耐但睇左一半到

ching 邊道有賣 大崩壞、明日之後同埋佢本黑猩猩？

好似玩MHW咁
個個都去殺古龍,大龍多,D垃圾龍,中級龍邊都有人理咁.

佢本野有d位睇到我1999
例如文字果part

正常一種動物演化要數千年
正如頂級捕食者跑得再快，玲羊隨之可高速入彎避開追殺。
但人類變為直立人後，空出雙手使用工具變成一大殺器，此其一。其二為視線更遠，有視野極為有利，此其二。識得用火，即使是小女孩也可用數小時將森林變成可見平原，燒死動物由生肉變做熟肉。胃部消化生肉由五小時的長時間轉為消化一小時的熟肉。此其三。消化速度加快，令多餘資源轉為腦部資源，令人類腦部跟其他動物演化差距進一步提高，此其四。
以上四點使人類一步步變成地球霸主亦令其他動物生存空間收窄。
地球上最多的物種是雞，有二百七十億隻，但下場卻慘烈。
有興趣可自己睇書

係咁架咩
人類捱咗幾十萬年先上到食物鏈頂端
唔係同你客氣下話

建議可以睇埋Sapiens: A Brief History of Humankind同Homo Deus: A Brief History of Tomorrow 資料會比Guns, Germs, and Steel新（例如人屬唔係線性發展成智人）Guns, Germs, and Steel嘅作者都有推薦Sapiens（雖然Sapiens呢本書深受Guns, Germs, and Steel影響）而且寫得好幽默風趣 幾乎全書都唔悶 Guns, Germs, and Steel語言學嗰部份睇到1999

原來唔係得我覺得語言學嗰到1999

我反而覺得係歷史淘汰大型生物，好似海洋本身就有好多大型物種斷估人類無可能喺茹毛飲血嘅年代就做大船出海走去滅絕大型海洋生物啩？
仲有另一個例子熊貓就算無被殺亦都會因為生育困難而自我滅種

有海綿寶寶

你講果兩本係咪黑色白色

之前有POST講 順便買埋

但係未睇完Guns, Germs, and Steel又仲未拎黎睇

中譯版嘅話係 Sapiens白 Homo Deus黑

你阿嫲夠話你係聰明仔

遲啲ai robot都黎啦
史前生物wfc

駁唔到

因為以前地球大氣含氧量係而家幾倍，
所以所有野都巨大化

唔關事
原始人一樣細類過現代人

因為含氧量高而巨大化嘅主要係無脊椎動物

本來就係適應演化而龐大
所以龐大不是問題
當然係俾人ko.
人係生物演化第二回合挑戰

沒錯

人類=/=仆街。
冇人連仆街呢個概念都唔會有。
你=仆街，因按你既意見
曱甴並不威脅你既生存競爭
但你持續地殺曱甴
仲要冇錢收。
仍然要殺

係時間革除個濕9屎味傳統

減少食物來源

哪種大型海洋動物在近數世紀絕種了？

BIO MASS係咪守恆？

海洋生物人類只知一二有幾多絕種難以統計

咁你變咗 有嘢絕種>唔知有冇>所以有嘢絕種>唔知有冇

yes, everyone is 仆街

文章講大型生物絕種人類捕殺係主因，但人類有能力捕殺大型海洋生物都只係近幾百年嘅事，照咁計海洋大型生物應該仲存在。所以我覺得絕種原因係大自然淘汰多於被人類殺戮。

咁近幾百年有冇邊啲大型海洋生物絕種案例？

人類四十年內可以殺左99%藍鯨
捕鯨禁令遲多廿年嘅話，鯨魚應該絕左種

大型海洋動物面臨滅絕的風險比小型海洋動物更大，這很可能是人類捕魚活動造成的，而且大型魚類的選擇性滅絕可能會對海洋生態系統造成嚴重影響。

美國史丹福大學等機構的研究人員在此次研究中，聚焦軟體動物和脊椎動物這兩大類海洋動物，分析過去500年它們面臨的滅絕風險程度與體重等生態特徵之間的關聯。結果顯示，現代海洋中海洋動物的滅絕風險與較大體型之間存在強烈關聯，大型海洋動物有選擇性地成為滅絕目標。

負責研究的史丹福大學古生物學家喬納森·佩恩指出，海洋動物體重每增長10倍，面臨滅絕的風險就增長13倍左右。雖然研究人員並沒有將大型海洋動物滅絕風險較高的具體原因作為研究重點，但研究結論與大量科學文獻資料都將這一罪魁禍首指向人類。

對此，參與研究的人員解釋說，人類在捕魚時傾向於首先捕捉大型海洋動物，這如同古人獵殺猛獁象等其他大型陸地動物。人類進入新的生態系統，首先殺死的就是大型動物。但是，因為以前人類活動只局限於沿海區域，缺乏到深海大規模捕魚的技術，所以，到現在為止沒有出現像陸地大型動物滅絕的現象。

但是，大型海洋生物的生存現狀堪憂，科學家共同呼籲希望得到重視。早在2006年，美國生物學家就發現，「捕鯨」惡名在外的虎鯨，也隨著大型鯨類的銳減，不得不改變自己的食譜。他們擔心，長此以往，海洋的食物鏈必然遭到破壞，一些海洋哺乳動物可能慘遭滅頂之災。

這次新研究的結論也顯示，大型海洋動物的選擇性滅絕可能對海洋生態系統造成嚴重影響，因為大型海洋動物處於食物鏈頂端，它們在海洋中的遊動有助於營養物質在海洋中循環。所幸的是，人類還有時間改變行為，可通過國家和國際層面合適的管理決策，來扭轉大型海洋動物滅絕風險趨高的態勢。

在2012年出版的《生命之海》一書中，海洋生物學家凱勒姆·羅伯茨警告，如果人類繼續無節制捕撈和污染，海底世界在未來50年內將成為魚類絕跡的深淵，海洋將面目全非。

需要引起人類的重視

「大型海洋生物產仔數量較少，這也是導致其數量銳減的原因之一。」中國水產科學研究院南海水產研究所漁業資源研究室主任、研究員邱永松在接受《中國科學報》記者採訪時表示。

低數量產仔、無節制地捕撈，使位於食物鏈頂端的大型海底生物數量岌岌可危。比如，藍鰭金槍魚、鱈魚和智利海鱸等名貴海魚的存活數量大幅減少。在大多數海域，鯨、海豚、鯊魚、海龜等大型海洋動物的數量減少了至少75%。白鰭鯊、鋸鰩和一度「普通」的鰩等物種的數量則銳減了99%。

自國際捕鯨委員會（IWC）商業捕鯨禁令頒布以來，截至2012年，全球捕鯨國家共捕鯨42414頭，其中日本以「科研捕鯨」的名義捕獲18221頭，超過全球捕鯨數量的40%。

應該睇咩書

有無多啲文章睇，想了解多啲

人類大歷史

絕種唔係適應唔到大自然，係適應唔到人類既惡意
唔通人類起圍牆擋住非洲大遷徙，啲動物死晒又係natural selection ？

人類都係由猿人進化出黎
動物進化得唔夠快比人滅絕咪正正係佢地絕種既原因

對動物黎講人類只係一個天災
適應唔到天災帶來嘅環境變化咪死囉

廢話，只要人類想既話可以決定邊一種動物絕種，絕對唔係natural selection

咁講法咩大屠殺屠城空襲化武都係natural selection啦